\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Glavna podjela na aplikaciji bila je sljedeća:

\begin{packed_enum}
	
	\item Front-end (klijentska strana web aplikacije) - izgled korisničkog sučelja
	\item Back-end (poslužiteljska strana web aplikacije) - logika aplikacije
	\item Baza podataka - rad s podacima
	
\end{packed_enum}




	


\textbf{Front-end}, klijentski dio web aplikacije, implementiran je u razvojnom okviru Angular, preciznije
u verziji Angular 10. U izradi klijentske strane koriste se HTML, CSS te programski jezik Typescript. Komunikacija s
poslužiteljskom (back-end) stranom pokreće se klikom na gumb, promjenom putanje stranice ili pokretanjem bilo koje
druge radnje za čiji ispravan rad su potrebni podatci dostupni na poslužiteljskoj strani. Nakon pokretanja takve radnje,
Angular-ova komponenta poziva određenu metodu koja se nalazi u servisu te joj predaje potrebne podatke
u argumentu funkcije (npr. za prijavu korisnika je zadužen loginService, tj. njegova metoda loginUser koja prima podatke
potrebne za prijavu korisnika, u našem slučaju to su username i password, za registraciju je zadužen registerService itd.).
Servisi su ti koji razgovaraju sa poslužiteljskom stranom. Kada se pozove njihova metoda tj. funkcija, servisi
šalju http zahtjev s podatcima u tijelu zahtjeva (POST zahtjev) ili kao dio URL-a (GET zahtjev). Ako je korisnik
ulogiran, prije nego što se zahtjev pošalje, http-interceptor u zaglavlje zahtjeva dodaje token koji služi za
autentifikaciju i autorizaciju. Nakon što poslužiteljska strana obradi dobivene podatke, šalje http odgovor sa
podatcima u JSON formatu. Http odgovor dolazi do servisa koji ga je pozvao, a servis onda dodatno obrađuje podatke
(kada se korisnik prijavi, servis postavlja sjednicu tj. sprema token u sessionStorage) i prosljeđuje ih komponenti
koja ga je pozvala ili samo proslijedi dobivene podatke. Kada ti podatci stignu do komponente ona ih koristi za prikaz
korisnicima.



\textbf{Back-end},kako bi mogao komunicirati s front-endom, ima implementirane kontrolere u paketu rest. Ti kontroleri neprestano čekaju zahtjev. Na primjer, za RegistrationController, kontroler prima JSON format entiteta korisnik kojeg se uz pomoć Spring boota mapira u klasu, odnosno Java objekt. Ako se navede pogrešan podatak, vraća se pogreška i odustaje se od mapiranja JSON-a u Java objekt. Točnije, pozivom metode createUser poziva se metoda createUser nad servisom userServiceJpa koji implementira sučelje userService. Svrha sučelja je da kontroler ne komunicira neposredno s bazom podataka, već da se funkcionalnost razdvoji u slojeve. Nakon service sloja poziva se save metoda nad objektom UserRepo koji nasljeduje JpaRepository klasu u kojoj se vrše dohvati iz i u bazu. Slična slojevitost odvija se i u preostalim kontolerima. Dodatno, login kontroler generira jwtToken koji je potreban za daljnu autentifikaciju korisnika. Metode vezane za generiranje i upravljanje tokenima nalaze se u mapi Utils. Trenutno, autorizacija se ne traži na rutama /login i /register, dok je za rutu /users koja dohvaća sve korisnike obavezna. U mapi Utils nalazi se i mailApi putem kojeg se šalje email na zadanu adresu.
Najbitnija arhitektura back-enda je Controller-Service-Repository, što znači da kontroler upravlja zahtjevima te kada primi JSON šalje ga u service koji mapira JSON u Java objekt što se onda validira, uređuje ili briše u repozitoriju koji direktno komunicira sa bazom.
Također, upravljanje bazom podataka na back-endu je na visokoj razini apstrakcije zahvaljujući Spring bootu koji većinu stvari obavi za nas.



		\eject






	
		

		

				
		\section{Baza podataka}

			
			
			Za potrebe naše aplikacije odabrali smo relacijsku bazu podataka u sustavu PostgreSQL. Gradivna jedinka baze je entitet (tablica) definirana imenom i atributima. Naša baza podataka sadrži sljedeće entitete:
			
			\begin{packed_item}
			\item	Korisnik
			\item	DistanceModel
			\item	Feedback
			\item	Report
			\item	Alat
			\item	Oglas
			\item   InteresZaPosudbu
			\item	Zahtjev
			\item	Komentar
			\item	Lajk
				
			\end{packed_item}

			\eject

		
			\subsection{Opis tablica}


            \bigskip
		    \textbf{Korisnik:} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije. Sadrži atribute: userId (primary key), username, firstName, lastName, role, email, phone, address, city, password, deleted, distanceModel. Korisnik je u vezi duploj One-to-Many vezi s entitetom Feedback preko userId-a (atributi reportaniKorisnik i odKorisnika u entitetu Feedback), u duploj One-to-Many vezi s entitetom Report preko userId-a (atribut zaKorisnika i odKorisnika u entitetu Report), u duploj vezi One-to-Many s entitetom Oglas preko userId-a (atributi nuditelj i posuditelj u entitetu Oglas), u duploj vezi One-to-Many s entitetom Zahtjev preko userId-a (atributi trazitelj i ponudac u entitetu Zahtjev), u vezi One-to-Many s entitetom Komentar preko userId-a (atribut ostavljaKorisnik u entitetu Komentar) te u vezi One-to-Many s entitetom Lajk preko userId-a (atribut ostavljaKorisnik u entitetu Lajk).
			
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none,
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[18, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}userId & BIGINT	&   jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
				username	& VARCHAR &   korisničko ime	\\ \hline
				firstName & VARCHAR &   ime korisnika\\ \hline 
				lastName & VARCHAR	&   prezime korisnika\\ \hline
				role & INT	&   korisnikova rola\\ \hline
				email & VARCHAR	&   e-mail adresa korisnika\\ \hline
				phone & VARCHAR	&   telefonski broj korisnika \\ \hline
				address & VARCHAR	&   adresa korisnika \\ \hline
				city	& VARCHAR &   grad u kojem korisnik živi	\\ \hline 
				password	& VARCHAR &   hash lozinke	\\ \hline
				deleted	& BOOLEAN &   oznaka je li korisnički račun obrisan	\\ \hline
				\SetCell{LightBlue} distanceModel	& BIGINT &   identifikator modela udaljenosti   	\\ \hline 
			\end{longtblr}
			

		\bigskip
		    \textbf{DistanceModel:} Ovaj entitet sadrži informacije o lokacijskom modelu udaljenosti koju sadrži detaljne podatke o lokaciji korisnika. Sadrži atribute model{\_}id (primary key), place{\_}id, lat, lon, display{\_}name i type. Entitet DistanceModel je u vezi One-to-One s entitetom Korisnik preko atributa model{\_}id (atribut distanceModel u entitetu Korisnik).	
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[18, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{DistanceModel}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}model{\_}id & BIGINT	&   jedinstveni identifikator modela  	\\ \hline
					place{\_}id	& BIGINT & jedinstveni identifikacijski broj mjesta	\\ \hline 
					lat & DOUBLE &   geografska širina\\ \hline 
					lon & DOUBLE	&   geografska dužina\\ \hline
					display{\_}name & VARCHAR	&   puno ime mjesta\\ \hline
					type & VARCHAR	&   vrsta mjesta\\ \hline
				\end{longtblr}
				
			
		 \bigskip
		    \textbf{Feedback:} Ovaj entitet sadrži informacije o Feedbacku koji korisnik piše kao osvrt na drugog korisnika. Sadrži atribute feedbackId (primary key), datumFeedbacka, tekstFeedbacka, ocjena, zaKorisnika i odKorisnika. Entitet Feedback je u duploj vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atributi zaKorisnika i odKorisnika u entitetu Feedback).	
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[18, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Feedback}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}feedbackId & BIGINT	&   jedinstveni identifikator feedbacka  	\\ \hline
					datumFeedbacka	& DATE &   datum feedbacka	\\ \hline 
					tekstFeedbacka & VARCHAR &   tekst feedbacka\\ \hline 
					ocjena & INT	&   ocjena (kao rezultat feedbacka)\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} zaKorisnika & BIGINT	&  id korisnika koji daje feedback \\ \hline
					\SetCell{LightBlue} odKorisnika & BIGINT	&  id korisnika za kojeg je feedback \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			 \bigskip
		    \textbf{Report:} Ovaj entitet sadrži informacije o Reportu korisnika od strane drugog korisnika. Sadrži atribute reportId (primary key), datumReporta, tekstReporta, reportaniKorisnik i odKorisnika. Entitet Report je u duploj vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atributi zaKorisnika i odKorisnika u entitetu Report).
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[17, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Report}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}reportId & BIGINT	&   jedinstveni identifikator reporta  	\\ \hline
				datumReporta	& DATE &   datum reporta	\\ \hline 
				tekstReporta & VARCHAR &   tekst reporta\\ \hline 
				\SetCell{LightBlue} reportaniKorisnik & VARCHAR	&  id korisnika koji reporta adminu \\ \hline
				\SetCell{LightBlue} odKorisnika & VARCHAR	&  id korisnika koji biva reportan \\ \hline 
			\end{longtblr}
			
			
			 \bigskip
		    \textbf{Alat:} Ovaj entitet sadrži informacije o Alatu kojeg korisnik traži ili nudi. Sadrži atribute idAlata (primary key), fotografija, poveznicaNaProizvod, snaga, akumulatorski, kategorija, vrsta, podvrsta i mjestoPrimjene. Entitet Alat je u vezi One-to-One s entitetom Oglas preko atributa idAlata, u vezi One-to-One s entitetom Zahtjev preko atributa idAlata.
					\begin{longtblr}[
						label=none,
						entry=none
						]{
							width = \textwidth,
							colspec={|X[10,l]|X[6, l]|X[16, l]|}, 
							rowhead = 1,
						} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
						\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Alat}}	 \\ \hline[3pt]
						\SetCell{LightGreen}idAlata & BIGINT	&   jedinstveni identifikator alata  	\\ \hline
						fotografija	& VARCHAR &   poveznica na fotografiju alata	\\ \hline 
						poveznicaNaProizvod	& VARCHAR &   web poveznica na proizvod	\\ \hline
						snaga	& INT &   snaga alata (u vatima)	\\ \hline
						akumulatorski	& BOOLEAN &   oznaka je li alat akumulatorski	\\ \hline
						kategorija & INT	&   identifikator kategorije\\ \hline
						vrsta	& VARCHAR &     vrsta alata (npr. bušilica)	\\ \hline
						podvrsta	& VARCHAR &     podvrsta alata (npr. za zid)	\\ \hline
						mjestoPrimjene & INT	&      identifikator mjesta primjene\\ \hline
					\end{longtblr}
					
					
			
		 \bigskip
		    \textbf{Oglas:} Ovaj entitet sadrži informacije o Oglasu kojeg korisnik objavljuje kada želi posuditi svoj alat. Sadrži atribute idOglasa (primary key), datumOglasa, tekstOglasa, alat, nuditelj, nacinKontakta, isActive, posuditelj, povratNuditelj, povratPosuditelj i deleted. Entitet Oglas je u vezi One-to-One s entitetom Alat preko atributa idAlata, u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut nuditelj u entitetu Oglas), u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (posuditelj u entitetu Oglas) te u vezi One-to-Many s entitetom InteresZaPosudbu preko atributa idOglasa (atribut zaOglas u entietu InteresZaPosudbu).
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
			]{
				width = \textwidth,
				colspec={|X[7,l]|X[5, l]|X[20, l]|}, 
				rowhead = 1,
			} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Oglas}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}idOglasa & BIGINT	&   jedinstveni identifikator oglasa  	\\ \hline
			datumOglasa	& DATE &   datum kada je oglas postavljen	\\ \hline 
			tekstOglasa	& VARCHAR &   tekst oglasa\\ \hline
			\SetCell{LightBlue} alat & BIGINT	&    jedinstveni identifikacijski broj alata koji se nudi \\ \hline
			\SetCell{LightBlue} nuditelj & BIGINT	&    id korisnika koji postavlja oglas \\ \hline
			nacinKontakta & INT	&    preferirani način kontaktiranja \\ \hline
			isActive	& BOOLEAN &   oznaka je li oglas aktivan\\ \hline
			\SetCell{LightBlue} posuditelj	& BIGINT &   id korisnika koji posuđuje alat\\ \hline
			povratNuditelj	& BOOLEAN &   oznaka je li nuditelj označio da je alat vraćen\\ \hline
			povratPosuditelj & BOOLEAN &   oznaka je li posuditelj označio da je alat vraćen\\ \hline
			deleted	& BOOLEAN &  oznaka je li oglas obrisan\\ \hline  
		\end{longtblr}
		
		
		\bigskip
		    \textbf{InteresZaPosudbu:} Ovaj entitet sadrži informacije o interesu za posudbu. Sadrži atribute idInteresa (primary key), datumInteresa, zainteresiraniKorisnik, zaOglas, zaZahtjev, status i deleted. Entitet InteresZaPosudbu je vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut zainteresiraniKorisnik u entitetu InteresZaPosudbu), u vezi Many-to-One s entitetom Oglas preko atributa idOglasa (atribut zaOglas u entitetu InteresZaPosudbu) te u vezi Many-to-One s entitetom Zahtjev preko atributa idZahtjeva (atribut zaZahtjev u entitetu InteresZaPosudbu).	
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[6, l]|X[16, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{InteresZaPosudbu}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idInteresa & BIGINT	&   jedinstveni identifikator interesa  	\\ \hline
					datumInteresa	& DATE &   datum početka interesa	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} zainteresiraniKorisnik & BIGINT	&  id korisnika koji pokazuje interes \\ \hline
					\SetCell{LightBlue} zaOglas & BIGINT	&  identifikator oglasa za koji je interes pokazan \\ \hline
					\SetCell{LightBlue} zaZahtjev & BIGINT	&  identifikator zahtjeva za koji je interes pokazan \\ \hline 
					status & INT	&  status interesa \\ \hline 
					deleted & BOOLEAN	&  oznaka je li interes obrisan \\ \hline 
				\end{longtblr}
				

				
				 \bigskip
		    \textbf{Zahtjev:} Ovaj entitet sadrži informacije o zahtjevu kojeg korisnik objavljuje kada traži alat koji mu treba ili kada traži savjet. Sadrži atribute idZahtjeva (primary key), datumZahtjeva, fotografija tekstZahtjeva, maxUdaljenost, alat, trazitelj, ponudac, nacinKontakta, isActive, povratTrazitelj, povratPonudac i deleted. Entitet Zahtjev je u vezi One-to-One s entitetom Alat preko atributa idAlata, u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut trazitelj u entitetu Zahtjev) te u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut ponudac u entitetu Zahtjev).
					\begin{longtblr}[
						label=none,
						entry=none
						]{
							width = \textwidth,
							colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
							rowhead = 1,
						} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
						\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev}}	 \\ \hline[3pt]
						\SetCell{LightGreen}idZahtjeva & BIGINT	&   jedinstveni identifikator zahtjeva  	\\ \hline
						fotografija	& VARCHAR &   poveznica na fotografiju uz zahtjev	\\ \hline 
						datumZahtjeva	& DATE &   	\\ \hline 
						tekstZahtjeva	& VARCHAR &   tekst zahtjeva\\ \hline
						maxUdaljenost	& DOUBLE &   maksimalna udaljenost do koje je spreman ići po alat	\\ \hline
						\SetCell{LightBlue} alat & BIGINT	&   identifikator alata kakvog korisnik traži\\ \hline
						\SetCell{LightBlue} trazitelj & VARCHAR	&    userId korisnika koji postavlja zahtjev \\ \hline
						\SetCell{LightBlue} ponudac & INT	&    userId korisnika koji posuđuje svoj alat \\ \hline
						
						isActive & BOOLEAN &   oznaka je li oglas aktivan \\ \hline  
						povratTrazitelj & BOOLEAN &  oznaka je li trazitelj označio da je alat vraćen \\ \hline  
						povratPonudac & BOOLEAN &   oznaka je li ponudac označio da je alat vraćen \\ \hline  
						deleted & BOOLEAN &   oznaka je li zahtjev obrisan \\ \hline  
					\end{longtblr}
				
				
				
				 \bigskip
		    \textbf{Komentar:} Ovaj entitet sadrži informacije o komentaru korisnika na neki zahtjev. Sadrži atribute idKomentara (primary key), datumKomentara, tekstKomentara, naZahtjev, ostavljaKorisnik, currentUserLiked i deleted. Entitet Komentar je u vezi Many-to-One s entitetom Zahtjev preko atributa idZahtjeva (atribut naZahtjev u entitetu Komentar) te u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut ostavljaKorisnik u entitetu Komentar) te u vezi One-to-Many s entitetom Lajk preko atributa idKomentara (atribut naKomentar u entitetu Lajk).
						\begin{longtblr}[
							label=none,
							entry=none
							]{
								width = \textwidth,
								colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[18, l]|}, 
								rowhead = 1,
							} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
							\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Komentar}}	 \\ \hline[3pt]
							\SetCell{LightGreen}idKomentara & BIGINT	&   jedinstveni identifikator komentara  	\\ \hline
							datumKomentara	& DATE &   datum kada je komentar objavljen	\\ \hline 
							tekstKomentara	& VARCHAR &   tekst komentara\\ \hline
							\SetCell{LightBlue} naZahtjev & BIGINT	&    identifikator oglasa na kojemu je komentar \\ \hline
							\SetCell{LightBlue} ostavljaKorisnik & BIGINT	&   userId korisnika koji ostavlja komentar \\ \hline 
							currentUserLiked	& BOOLEAN &  oznaka je li trenutni korisnik lajkao komentar\\ \hline
							deleted	& BOOLEAN &   oznaka je li komentar obrisan\\ \hline
						\end{longtblr}
					
				 \bigskip
		    \textbf{Lajk:} Ovaj entitet sadrži informacije o lajku korisnika na neki komentar. Sadrži atribute idLajka (primary key), datumLajka, naKomentar i ostavljaKorisnik. Entitet Lajk je u vezi Many-to-One s entitetom Komentar preko atributa idKomentara (atribut naKomentar u entitetu Lajk) te u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa userId (atribut ostavljaKorisnik u entitetu Lajk).	
					\begin{longtblr}[
						label=none,
						entry=none
						]{
							width = \textwidth,
							colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[18, l]|}, 
							rowhead = 1,
						} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
						\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lajk}}	 \\ \hline[3pt]
						\SetCell{LightGreen}idLajka & BIGINT	&   jedinstveni identifikator lajka	\\ \hline
						datumLajka	& DATE &   datum kada je lajk ostavljen	\\ \hline 
						\SetCell{LightBlue} naKomentar & BIGINT	&    identifikator lajkanog komentara \\ \hline
						\SetCell{LightBlue} ostavljaKorisnik & BIGINT	&   userId korisnika koji ostavlja lajk \\ \hline
						
					\end{longtblr}
				
				
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramBaze.png} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Dijagram baze podataka}
				\label{fig:baza} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
		
Dijagrame razreda smo prikazali po strukturi u backendu, svaki dijagram prikazuje jedan paket.
\newline
\newline
\newline
\newline





U paketu rest nalaze se klase kontrolera koje su glavne u komunikaciji back-enda s front-endom. Preko njih dobivamo sve zahtjeve i preko njih odgovaramo na zahtjeve. S front-endom se komunicira HTTP zahtjevima u čijim se tijelima (body) mogu nalaziti objekti u formatu JSON. Paket rest koristi metode servisnog sloja, a njime komunicira preko sučelja servisnog sloja (u paketu service).


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/rest.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda, paket rest}
	\label{fig:promjenq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
\eject


Paket service sadrži klase koje opisuju poslovnu logiku aplikacije (u paketu Service/impl). U njemu se nalaze implementacije metoda. Kako bi pristupio bazi, koristi sučelje iz dao paketa (Depandacy Injection).

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/service.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda, paket service}
	\label{fig:promjeenq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
\eject

U paketu dao nalazi se sučelje s metodama koje komuniciraju s bazom podataka. Sučelje injektiramo (Dependacy Injection) u paket service kako bi iz klasa tog paketa jednostavno mogli vaditi, spremati ili koristiti objekte ili informacije o objektima iz baze. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/dao.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda, paket dao}
	\label{fig:promjenqq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
\eject


U paketu domain nalaze se klase koji su središnji objekti naše aplikacije (npr. korisnik). Ove klase se pomoću Spring Boota i njegovih anotacije preslikavaju u relacije baze podataka.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/domain.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda, paket domain}
	\label{fig:proamjen4q} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
\eject

U paketu utils nalaze se pomoćne klase kao što su EmailAPI pomoću kojeg se šalju mailovi(nije implementirano), JWTUtil i JwtFilter koji upravljau tokenom u svrhu autorizacije korisnika te DistanceAPI pomoću koje aplikacija komunicira s vanjskim geolokacijskim servisom.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/utils.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
	\caption{Dijagram razreda, paket utils}
	\label{fig:proamjenqq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
\end{figure}
\eject


Primjer funkcioniranja: Korisnik zatrazi /register. Šalje se HTTP GET /register zahtjev kojeg obrađuje front-end koji korisniku vraća stranicu s formom za registraciju.
Kad ispuni podatke, klijent stisne gumb kojim poziva  HTTP POST /register u čijem tijelu(body) se nalazi JSON s unesenim podacima.
Taj HTTP zahtjev dolazi na back-end i dočekuje ga registerController.
Kontroleri se oslanaju na servisni sloj, kontroller ne može raditi ništa s JSON podacima, on ih samo primi i delegira servisnom sloju metodom createUser().
CreateUser() na servisnom sloju stvara korisnika i provjerava uvjete (jedinstven email, username...) te se oslanja na dao, tj. na metode u sučelju u paketu dao.
Servis izradi korisnika i spremi ga u bazu podataka metodom iz sučelja u paketu dao.


\eject		

			
		
		
		\section{Dijagram stanja}
		
		Dijagram stanja opisuje dinamičko ponašanje dijela sustava prikazujući stanja objekta i prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljeno na događajima.
		
		Na slici 4.8 prikazana su sva stanja oglasa unutar naše aplikacije te akcije koje uzrokuju promjene stanja. 
		Stvaranjem oglasa, on automatski postaje aktivan. Aktivan oglas može biti u dva različita podstanja, stanje u kojem još nitko nije iskazao interes za oglas te stanje u kojem postoje korisnici zainteresirani za  oglas. Ako postoji interes za oglas, nuditelj može prihvatiti ponudu za posudbom te tada oglas postaje neaktivan. Kada i nuditelj i tražitelj završe posudbu predajući feedback ili report za drugu osobu, oglas ponovno postaje aktivan. Ukoliko se korisnički račin blokira ili obriše, korisnikovi oglasi se brišu.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/state.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Dijagram stanja, stanja oglasa}
				\label{fig:proamjnqq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
			
			\eject
			
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagramom aktivnosti prikazana je posudba alata iz perspektive tražitelja. Svaka akcija opisana je čvorom akcije te se ne može početi izvoditi dok prethodna nije završila s izvođenjem.
			Kako bi izvršio posudbu, korisnik se najprije mora prijaviti u sustav. Nakon uspješne prijave odabire opciju "Trebate alat?" i bira oglas alata kojeg želi posuditi. Da bi se posudba izvršila potrebno je da nuditelj prihvati posudbu. Nakon razmjene alata koja se odvija uživo (izvan aplikacije), oba korisnika trebaju odabrati opcije za završavanje posudbe te predati feedback ili report. Nakon što se spremanje feedbacka ili reporta oba korisnika zabilježi u bazi, proces posudbe je završen.
			
			\eject
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/activity.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Dijagram aktivnosti, posudba alata iz perspektive tražitelja}
				\label{fig:proamjqq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagramom komponenti vizualiziramo organizaciju, međuovisnosti između implementacijskih komponenata te odnos programske potpore prema okolini.
		Frontend i backend dijelovi aplikacije međusobno komuniciraju razmjenjujući podatke u obliku JSON datoteka.
		
 		Ključna veza je Controller-Service-Repository. Controller od frontenda prima JSON datoteke i šalje ih do Servicea koji ih obrađuje i prosljeđuje Repozitoriju koji komunicira s bazom.
		
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/component0.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:proajnqq} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
			 
			 
			 
			 
			 
			 